\section{Función Gamma}

Es la generalización del factorial $n!$ el cual sólo está definido para enteros, mientras que $\Gamma\left(  z\right)  $ está definida para toda variable compleja $z$ con parte real positiva.

$\Gamma\left(  z\right)  $ se define indistintamente como:
\begin{align*}
\Gamma\left(  z\right)   & =\int_{0}^{\infty}\mathrm{e}^{-t}t^{z-1}
\mathrm{d}t\equiv\left(  z-1\right)  !\equiv\prod(z-1)\qquad\operatorname{Re}
z>0\\
\Gamma\left(  z\right)   & =\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{1\cdot2\cdot
3\cdot\cdots\cdot n}{z\left(  z+1\right)  \left(  z+2\right)  \cdots\left(
z+n\right)  }n^{z}\\
\frac1{\Gamma\left(  z\right)  }  & =ze^{\gamma z}\prod_{n=1}^{\infty}\left(
1+\frac zn\right) {e}^{-\frac zn} \,,
\end{align*}
donde $n$ es un entero positivo y
\[
\gamma=0.577215664901\cdots
\]
se conoce como la constante de Euler-Mascheroni:

También es frecuente encontrar $\Gamma\left(  z\right)$ con algunas variantes cosméticas:
\[
\Gamma\left(  z\right)  =2\int_{0}^{\infty}{e}^{-t^{2}}t^{2z-1}
\mathrm{d}t=\int_{0}^{1}\left[  \ln\left(  \frac1t\right)  \right]
^{z-1}\mathrm{d}t=k^{z}\int_{0}^{\infty}{e}^{-kt}t^{z-1}\mathrm{d}t \,.
\]

Para probar la equivalencia de las dos primeras definiciones inventamos las siguiente función de dos variables
\[
F(z,n)=\int_{0}^{n}\left(  1-\frac tn\right)  ^{n}t^{z-1}\mathrm{d} t\,, \quad \operatorname{Re}z>0 \,,
\]
y como es conocido que
\[
\lim_{n\rightarrow\infty}\left(  1-\frac tn\right)  ^{n}\equiv {e}^{-t}\,,
\]
entonces
\[
\lim_{n\rightarrow\infty}F(z,n)=F(z,\infty)=\int_{0}^{\infty}{e}
^{-t}t^{z-1}\mathrm{d}t\equiv\Gamma\left(  z\right)\,.
\]

Con lo cual queda demostrada la primera de propuestas de Euler.

Para construir la segunda partimos de la misma función $F(z,n)$ y un cambio estratégico de variable $u=\frac tn$ .
\[
F(z,n)=n^{z}\int_{0}^{n}\left(  1-u\right)  ^{n}u^{z-1}\mathrm{d}
u\qquad\operatorname{Re}z>0 \,.
\]

Un par de integraciones por partes nos llevan a comprobar
\begin{align*}
F(z,n)  & =n^{z}\left\{  \left.  \left(  1-u\right)  ^{n}\frac{u^{z}}z\right|
_{0}^{1}+\frac nz\int_{0}^{1}\left(  1-u\right)  ^{n-1}u^{z}\mathrm{d}
u\right\} \\
& =n^{z}\left\{  \left.  \left(  1-u\right)  ^{n-2}u^{z+1}\frac{n(n-1)}
{z(z+1)}\right|  _{0}^{1}+\frac{n(n-1)}{z(z+1)}\int_{0}^{1}\left(  1-u\right)
^{n-2}u^{z+1}\mathrm{d}u\right\}\,,
\end{align*}
que el primer término se anula siempre. 

Repitiendo el proceso $n$ veces
\begin{align*}
F(z,n)  & =n^{z}\left\{  \frac{n(n-1)(n-2)(n-3)\cdots3\cdot2\cdot
1}{z(z+1)(z+2)(z+3)\cdots(z+n-1)}\right\}  \int_{0}^{1}u^{z+n-1}\mathrm{d}u\\
& =n^{z}\left\{  \frac{n(n-1)(n-2)(n-3)\cdots3\cdot2\cdot1}
{z(z+1)(z+2)(z+3)\cdots(z+n)}\right\}\,,
\end{align*}
una vez más, haciendo
\[
\lim_{n\rightarrow\infty}F(z,n)=F(z,\infty)=\lim_{n\rightarrow\infty}
n^{z}\left\{  \frac{n(n-1)(n-2)(n-3)\cdots3\cdot2\cdot1}
{z(z+1)(z+2)(z+3)\cdots(z+n)}\right\}  \equiv\Gamma\left(  z\right)\,.
\]
Se completa la equivalencia para la primera y segunda definiciones de Euler.

En particular, de la primera de las definiciones se tiene por integración directa
\begin{align*}
\Gamma\left(  1\right)   & =\int_{0}^{\infty}{e}^{-t}\mathrm{d}t=1\\
\Gamma\left(  \frac12\right)   & =\int_{0}^{\infty}{e}^{-t}
t^{-1/2}\mathrm{d}t=\int_{0}^{\infty}{e}^{-u^{2}}\mathrm{d}u=\sqrt{\pi}\,,
\end{align*}
mientras que de la segunda, si $z=n$ $=1,2,3,\cdots,$ se obtiene
\begin{align*}
\Gamma\left(  n+1\right)   & =n!\\
\Gamma\left(  n+\frac12\right)   & =\frac{1\cdot3\cdot5\cdot\cdots
(2n-1)}{2^{n}}\sqrt{\pi}\,.
\end{align*}

Finalmente la tercera de las definiciones de la función $\Gamma\left(z\right)$ viene expresada en término de un producto infinito (Weierstrass). Este puede demostrarse partiendo de la segunda definición de Euler
\begin{align*}
\Gamma\left(  z\right)   & =\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{1\cdot2\cdot
3\cdot\cdots\cdot n}{z\left(  z+1\right)  \left(  z+2\right)  \cdots\left(
z+n\right)  }n^{z}\\
& =\lim_{n\rightarrow\infty}\frac1z\prod_{m=1}^{n}\left(  \frac m{m+z}\right)
n^{z}=\lim_{n\rightarrow\infty}\frac1z\prod_{m=1}^{n}\left(  1+\frac
zm\right)  ^{-1}n^{z} \,,
\end{align*}
por lo tanto
\[
\frac1{\Gamma\left(  z\right)  }=z\lim_{n\rightarrow\infty}\prod_{m=1}
^{n}\left(  1+\frac zm\right) {e}^{-z\ln n} \,.
\]
Ahora bien, multiplicando y dividiendo por
\[
\prod_{m=1}^{n}{e}^{z/m}={e}^{z\left(  \sum_{m=1}^{n}\frac1m\right)  }\,,
\]
nos queda
\[
\frac1{\Gamma\left(  z\right)  }=z\left\{  \lim_{n\rightarrow\infty}
{e}^{z\left(  \left(  \sum_{m=1}^{n}\frac1m\right)  -\ln n\right)}\right\}  
\left\{  \lim_{n\rightarrow\infty}\prod_{m=1}^{n}\left(  1+\frac z m\right) 
{e}^{-z/m}\right\}\,.
\]

Donde la serie exponente del primero de los términos converge a un valor constante y cual ha quedado bautizado como la constante de \textit{Euler-Mascheroni}
\begin{align*}
\gamma & =\lim_{n\rightarrow\infty}\left\{  1+\frac12+\frac13+\frac
14+\cdots\frac1n-\ln n\right\}  =\lim_{n\rightarrow\infty}\left\{  \left(
\sum_{m=1}^{n}\frac1m\right)  -\ln n\right\} \\
\gamma & =0.5772156649015328606065112\cdots
\end{align*}

Con lo cual queda demostrada la tercera de las propuestas para expresar la Función Gamma
\[
\frac1{\Gamma\left(  z\right)  }=ze^{\gamma z}\prod_{n=1}^{\infty}\left(
1+\frac zn\right) {e}^{-\dfrac zn} \,.
\]

Es fácil comprobar las siguientes propiedades
\begin{align*}
\Gamma\left(  z+1\right)   & =z\ \Gamma\left(  z\right) \\
\Gamma\left(  z\right)  \Gamma\left(  1-z\right)   & =\int_{0}^{\infty}
\frac{x^{z-1}\mathrm{d}x}{\left(  1+x\right)  }=\frac\pi{\text{sen}
(\pi z)}\\
2^{2z-1}\Gamma\left(  z\right)  \Gamma\left(  z+\frac12\right)   & =\sqrt{\pi} \ 
\Gamma\left(2z\right) \,.
\end{align*}

La primera de ellas (la relación de recurrencia) es trivial y se obtiene integrando por partes la definición integral de Euler.
\[
\Gamma\left(  z+1\right)  =\int_{0}^{\infty}{e}^{-t}t^{z}\mathrm{d}t=\left.  z{e}^{-t}t^{z-1}\right|  _{0}^{\infty}+z\ \int_{0}^{\infty}{e}^{-t}t^{z-1}\mathrm{d}t=z\Gamma\left(z\right)\,.
\]

El primer sumando de la integración por partes se anula siempre. Esta propiedad es válida $\forall z$ con $z\neq0,-1,-2,\cdots$ .

La segunda de las propiedades (fórmula de reflexión) se comprueba también partiendo de definición integral de Euler con el siguiente cambio de variable $t=u^{2}$.
\begin{align*}
\Gamma\left(  z\right)  \Gamma\left(  1-z\right)   & =
2\int_{0}^{\infty}{e}^{-u^{2}}u^{2z-1}\mathrm{d}u\ 2\int_{0}^{\infty}{e}^{-v^{2}
}v^{1-2z}\mathrm{d}v\\
& =4\iint_{0}^{\infty}{e}^{-\left(  u^{2}+v^{2}\right)  }\left(  \frac
uv\right)  ^{2z-1}\mathrm{d}u\mathrm{d}v\,,
\end{align*}
si ahora hacemos $u=\rho\cos\varphi$ y $v=\rho \ \text{sen}\varphi$, la integral anterior queda como
\[
\Gamma\left(  z\right)  \Gamma\left(  1-z\right)   =4\int_{0}^{\infty}\rho{e}^{-\rho^{2}}\ \mathrm{d}\rho\ \int_{0}^{\pi/2}\cot^{2z-1} (\varphi) \mathrm{d}\varphi=4\cdot\frac12\int_{0}^{\pi/2}\cot^{2z-1}(\varphi)\mathrm{d}\varphi \,.
\]

Finalmente, si
\[
\varphi=\text{arccot}(\sqrt{x}) ;\qquad\mathrm{d}\varphi=\frac
{-\mathrm{d}x}{2\sqrt{x}\left(  1+x\right)  }\,,
\]
nos queda
\[
\Gamma\left(  z\right)  \Gamma\left(  1-z\right)  =\int_{0}^{\infty} \frac{x^{z-1}\mathrm{d}x}{\left(  1+x\right)  }=\frac\pi{\text{sen}(\pi z)}\,.
\]

Es inmediato volver a comprobar
\[
\Gamma\left(  \frac12\right)  =\sqrt{\pi}\,.
\]

Del mismo modo, si utilizamos además la relación de recurrencia encontramos
\[
\Gamma\left(  z\right)  \Gamma\left(  -z\right)  =\frac\pi{-z\text{sen}(\pi z)}\,,
\]

La \textit{fórmula de duplicación}, y puede comprobarse partiendo de la definición del límite de Euler, así
\[
\frac{2^{2z-1}\Gamma\left(  z\right)  \Gamma\left(  z+\frac12\right)  }{\Gamma\left(  2z\right)  }=\sqrt{\pi} \,.
\]

Hay que hacer notar que en el numerador sustituimos directamente las expresiones para del límite de Euler y en la del denominador, adicionalmente sustituimos $n$ por $2n$
\[
\Gamma\left(  2z\right)  =\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{1\cdot2\cdot 3\cdot\cdots\cdot n}{2z\left(  2z+1\right)  \cdots\left(  2z+n\right)  } n^{2z}=\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{1\cdot2\cdot3\cdot\cdots\cdot 2n}{2z\left(  2z+1\right)  \cdots\left(  2z+2n\right)  }\left(  2n\right)^{2z}\,,
\]
por lo cual se tiene la siguiente expresión dentro del argumento del límite
\[
\frac{2^{2z-1}\left(  \dfrac{1\cdot2\cdot3\cdot\cdots\cdot n}{z\left(z+1\right)  \left(  z+2\right)  \cdots\left(  z+n\right)  }n^{z}\right)\left(  \dfrac{1\cdot2\cdot3\cdot\cdots\cdot n}{\left(  z+\frac12\right)\left(  z+\frac32\right)  \cdots\left(  z+\frac12+n\right)  }n^{z+\frac12}\right)  }{\left(  \dfrac{1\cdot2\cdot3\cdot\cdots\cdot2n}{2z\left(2z+1\right)  \left(  2z+2\right)  \cdots\left(  2z+2n\right)  }\left(2n\right)  ^{2z}\right)  }\,,
\]
la cual se reacomoda como
\[
\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{2^{2z-1}\left(  n!\right)  ^{2}2z\left(2z+1\right)  \left(  2z+2\right)  \cdots\left(  2z+2n\right)  }{\left(2n\right)  !\ z\left(  z+\frac12\right)  \left(  z+1\right)  \left(z+\frac32\right)  \left(  z+2\right)  \cdots\left(  z+\frac12+n\right)\left(  z+n\right)  }\cdot\frac{n^{2z+\frac12}}{\left(  2n\right)  ^{2z}}\,,
\]
y
\[
\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{z\left(  z+\frac12\right)  \left(  z+1\right)\left(  z+\frac32\right)  \left(  z+2\right)  \cdots\left(  z+\frac n2\right)\left(  2^{n-1}\right)  }{\ z\left(  z+\frac12\right)  \left(  z+1\right)\left(  z+\frac32\right)  \left(  z+2\right)  \cdots\left(  z+\frac12+n\right)  \left(  z+n\right)  }\cdot\frac{2^{2z-1}\left(  n!\right)  ^{2}}{\left(  2n\right)  !}\cdot\frac{n^{z+\frac12}}{2^{2z}n^{2z}} \,.
\]

Entonces
\[
\frac{2^{2z-1}\Gamma\left(  z\right)  \Gamma\left(  z+\frac12\right)  }{\Gamma\left(  2z\right)  }=\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{\left(2^{n-2}\right)  \left(  n!\right)  ^{2}\sqrt{n}}{\left(  2n\right) !}\,,
\]
por lo cual se deduce que el valor de lado izquierdo de la ecuación es independiente del valor de $z$ por lo tanto es el mismo valor para cualquier $z$ y lo evaluamos para $z=\frac12$
\[
\frac{2^{2z-1}\Gamma\left(  z\right)  \Gamma\left(  z+\frac12\right)  }{\Gamma\left(  2z\right)  }=\Gamma\left(  \frac12\right)  =\sqrt{\pi}\,,
\]
con lo cual queda comprobada la fórmula de duplicación.

Otras propiedades que van quedar como curiosidad y sin demostración son:
\begin{align*}
\Gamma\left(  nz\right)   & =\left(  2\pi\right)  ^{\left(  1-n\right)/2}n^{nz-\frac12}\prod_{k=0}^{n-1}\left(  z+\frac kn\right)\,, \\
\binom zw  & =\frac{z!}{w!(z-w)!}=\frac{\Gamma\left(  z+1\right)  }{\Gamma\left(  w+1\right)  \Gamma\left(  z-w+1\right)  } \,.
\end{align*}

A partir de $\Gamma\left(  z\right)  $ se definen otras funciones especiales.



\section{La Funciones Digamma y Poligamma}

Para evitar tratar con derivadas de los factoriales es costumbre trabajar con sus derivadas logarítmicas. A partir de la segunda definición
\begin{align*}
\Gamma\left(  z+1\right)   & =z!=\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{1\cdot2\cdot3\cdot\cdots\cdot n}{\left(  z+1\right)  \left(  z+2\right) \cdots\left(  z+n\right)  }n^{z}\\
\ln\left(  z!\right)   & =\ln\left(  \lim_{n\rightarrow\infty}\frac {1\cdot2\cdot3\cdot\cdots\cdot n}{\left(  z+1\right)  \left(  z+2\right)\cdots\left(  z+n\right)  }n^{z}\right) \\
& =\lim_{n\rightarrow\infty} \left[  \ln\left(  n!\right)  +z\ln(n)-\ln\left(z+1\right)  -\ln\left(  z+2\right)  -\cdots-\ln\left(  z+n\right)  \right] \,,
\end{align*}
ahora derivando
\[
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}z}\ln\left(  z!\right)  \equiv\mathbf{F}(z)=\lim_{n\rightarrow\infty} \left[  \ln(n)-\frac1{\left(z+1\right)  }-\frac1{\left(z+2\right)  }-\cdots-\frac1{\left(z+n\right)}\right]\,,
\]
y finalmente acomodando, para llegar a la definición más conocida
\[
\mathbf{F}(z)=-\gamma-\sum_{n=1}^{\infty}\left(  \frac1{\left(  z+n\right)}-\frac1n\right)\,.
\]

También se le conoce como función $\psi$ (Psi)
\[
\psi(z)=\frac{\Gamma^{\prime}\left(  z\right)  }{\Gamma\left(  z\right)
}=\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}z}\ln\left(  \Gamma\left(  z\right)  \right)
\equiv\mathbf{F}(z-1)=\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}z}\ln\left(  \left(
z-1\right)  !\right)\,,
\]
con las siguientes propiedades
\begin{align*}
\psi(z+1)  & =\frac1z+\psi(z)\,,\\
\psi(z-1)-\psi(z)  & =\pi\cot(\pi z)\,,\\
\psi(z)+\psi\left(  z+\frac12\right)  +2\ln(2)  & =2\psi(2z)\,,
\end{align*}\,.

De donde se pueden deducir
\[
\psi(1)=\Gamma^{\prime}\left(  1\right)  =\gamma\,.
\]

La función $\psi(z)$ puede ser expresada en términos de integrales definidas, para ello notamos que
\[
\Gamma^{\prime}\left(  z\right)  =\int_{0}^{\infty}{e}^{-t}t^{z-1}\ln(t) \ \mathrm{d}t\,,
\]
y sustituyendo la identidad de Frullani
\[
\ln(t)=\int_{0}^{\infty}\frac{{e}^{-x}-{e}^{-xt}}x\ \mathrm{d}x\,,
\]
tendremos
\begin{align*}
\Gamma^{\prime}\left(  z\right)   & =\int_{0}^{\infty}{e}^{-t}t^{z-1}\int_{0}^{\infty}\frac{{e}^{-x}-{e}^{-xt}}x\ \mathrm{d}x\ \mathrm{d}t = \int_{0}^{\infty}\frac{\mathrm{d}x}x\int_{0}^{\infty}\left( {e}
^{-x}-{e}^{-xt}\right) {e}^{-t}t^{z-1}\mathrm{d}t\\
& =\int_{0}^{\infty}\frac{\mathrm{d}x}x{e}^{-x}\int_{0}^{\infty}{e}^{-t}t^{z-1}\mathrm{d}t-\int_{0}^{\infty}\frac{\mathrm{d}x}x\int_{0}^{\infty}{e}^{-t\left(  x+1\right)  }t^{z-1}\mathrm{d}t =\Gamma\left(  z\right)  \int_{0}^{\infty}\frac{\mathrm{d}x}x\left[{e}^{-x}-\left(  x+1\right)  ^{-z}\right]\,,
\end{align*}
ya que $\Gamma\left(  z\right)  =k^{z}\int_{0}^{\infty}{e}^{-kt}t^{z-1}\mathrm{d}t $ y por lo tanto
\[
\psi(z)=\int_{0}^{\infty}\frac{\mathrm{d}x}x\left[{e}^{-x}-\left(x+1\right)  ^{-z}\right]\,.
\]

También daremos (sin demostración) otras expresiones
\begin{align*}
\psi(z)  & =\int_{0}^{\infty}\left(  \frac{{e}^{-t}}t-\frac{{e}^{-tz}}{1-{e}^{-t}}\right)  \mathrm{d}t \,, \\
\psi(z)  & =-\gamma+\int_{0}^{1}\frac{1-x^{z-1}}{1-x}\mathrm{d}x\,.
\end{align*}

La Función Poligamma se obtiene derivando en forma repetida la Función Digamma
\[
\psi^{(m)}(z+1)=\mathbf{F}^{(m)}(z)=\frac{\mathrm{d}^{m}}{\mathrm{d}z^{m}}\mathbf{F}(z)=(-1)^{m+1}m!\sum_{n=1}^{\infty}\frac1{\left(  z+n\right)^{m+1}}\qquad m=1,2,3\cdots
\]
y cuya serie puede ser expresada en términos de la función Zeta de Riemman
\[
\zeta(m)\equiv\sum_{n=1}^{\infty}\frac1{n^{m}}\,,
\]
como
\[
\mathbf{F}^{(m)}(0)=(-1)^{m+1}m!\zeta(m+1)\,,
\]
de esta forma es posible desarrollar en serie de Maclaurin
\[
\ln(n!)=-\gamma+\frac{z^{2}}2\zeta(2)-\frac{z^{3}}3\zeta(3)+\cdots+\left(
-1\right)  ^{n}\frac{z^{n}}n\zeta(n)+\cdots \,.
\]



\section{La aproximación de Stirling}

El comportamiento asintótico de las funciones especiales será tratado en una clase aparte. Pero la importancia de la Aproximación de Stirling obliga a que se trate en este punto.

Supongamos que consideramos el caso $z\equiv x\in\Re.$ Por lo cual estamos interesados en el caso $x\gg1$. 

Partimos de
\[
\Gamma\left(  x\right)  =\frac1x\Gamma\left(  x+1\right)  =\frac1x\int_{0}^{\infty}{e}^{-t}t^{x}\mathrm{d}t=\frac1x\int_{0}^{\infty}{e}^{-t+x\ln t}\mathrm{d}t\,,
\]
haciendo $t=xu$ tenemos que
\[
\Gamma\left(  x\right)  =x^{x}\int_{0}^{\infty}{e}^{-x\left(  u-\ln(u)\right)  }\mathrm{d}u\,.
\]

Ahora bien, el integrando tendrá su máximo en $u=1$ donde la exponencial tiene su mínimo y es entorno a ese punto que desarrollará en series de Taylor
\[
u-\ln(u)=1+\frac12\left(  u-1\right)  ^{2}-\frac13\left(  u-1\right)^{3}+\frac14\left(  u-1\right)  ^{4}+\cdots
\]
por lo cual
\[
\Gamma\left(  x\right)  =x^{x}\int_{0}^{\infty}{e}^{-x\left(  u-\ln(u)\right)  }\mathrm{d}u\approx x^{x}\int_{0}^{\infty}\mathrm{d}u \ {e}^{-x\left(  1+\frac12\left(  u-1\right)  ^{2}-\frac13\left(  u-1\right)^{3}+\cdots\right)  }\mathrm{d}u\,.
\]

Otro cambio de variable $v=$ $\sqrt{x}\left(  u-1\right)  $ nos lleva
\[
\Gamma\left(  x\right)  \approx\frac{x^{x} {e}^{-x}}{\sqrt{x}}\int_{-\sqrt{x}}^{\infty}\mathrm{d}v{e}^{-\frac12v^{2}}\exp\left(\frac1{3\sqrt{x}}v^{3}-\frac1{4x}v^{4}+\frac1{5x^{\frac32}}v^{5}-\cdots\right)  \,.
\]

Para valores $x\gg1$ se expande, en series de Taylor los exponenciales que contengan términos $\frac1{\sqrt{x}}$
\begin{align*}
\Gamma\left(  x\right)   & \approx\frac{x^{x}{e}^{-x}}{\sqrt{x}}\int_{-\infty}^{\infty}\mathrm{d}v {e}^{-\frac12v^{2}}\left\{  1+\left(\frac1{3\sqrt{x}}v^{3}-\frac1{4x}v^{4}+\frac1{5x^{\frac32}}v^{5}-\cdots\right)  +\right. \\
& +\frac1{2!}\left(  \frac1{3\sqrt{x}}v^{3}-\frac1{4x}v^{4}+\frac1{5x^{\frac32}}v^{5}-\cdots\right)  ^{2}+\\
& \left.  +\frac1{3!}\left(  \frac1{3\sqrt{x}}v^{3}-\frac1{4x}v^{4}+\frac1{5x^{\frac32}}v^{5}-\cdots\right)  ^{3}+\cdots\right\} \,.
\end{align*}

Finalmente, utilizando que
\[
\int_{-\infty}^{\infty}\mathrm{d}v{e}^{-\frac12v^{2}}v^{n}=\left\{
\begin{array}
[c]{l}
\sqrt{2\pi}\qquad\\
\sqrt{2\pi}\cdot1\cdot3\cdot5\cdot\cdots(n-1)\\
0
\end{array}
\quad
\begin{array}
[c]{l}
n=0\\
n=2k\\
n=2k-1
\end{array}
\right.
\]
e integrando término a término, tendremos que
\[
\Gamma\left(x\right)  \approx\sqrt{\frac{2\pi}x}x^{x}{e}^{-x}\left\{1+\frac1{12x}+\frac1{288\ x^{2}}+\cdots\right\}\,.
\]



\section{La función Beta}
\begin{center}
\begin{align*}
B(x,y)  & =\int_{0}^{1}t^{x-1}\left(  1-t\right)  ^{y-1}\mathrm{d}t\qquad\operatorname{Re}x>0\ \wedge\ \operatorname{Re}y>0 \\
B(x,y)  & =\frac{\Gamma\left(  x\right)  \Gamma\left(  y\right)  }{\Gamma\left(  x+y\right)  }
\end{align*}
\end{center}



\section{La función integral de probabilidad} 

La función Integral de probabilidad para una variable compleja arbitraria $z$ como
\[
\Phi(z)=\frac2{\sqrt{\pi}}\int_{0}^{z}\mathrm{e}^{-t^{2}}\mathrm{d}t \,.
\]
Obviamente $\Phi(0)=0$ y $\Phi(\infty)=1$. 

A partir de esta función se define la \textbf{Función Error y su complemento}
\begin{align*}
\operatorname{erf}(z)  & =\int_{0}^{z}{e}^{-t^{2}}\mathrm{d}t=\frac{\sqrt{\pi}}2\Phi(z)\,,\\
\operatorname{erfc}(z)  & =\int_{z}^{z}{e}^{-t^{2}}\mathrm{d}t=\frac{\sqrt{\pi}}2\left[1-\Phi(z)\,.\right]
\end{align*}

La función Gamma incompleta $\gamma\left(  z,\alpha\right)$ y  la función Gamma complementaria $\Gamma\left(  z,\alpha\right)  $
\begin{align*}
\gamma\left(  z,\alpha\right)    & =\int_{0}^{\alpha}{e}^{-t}t^{z-1}\mathrm{d}t\,,\\
\Gamma\left(  z,\alpha\right)    & =\int_{\alpha}^{\infty}{e}^{-t}t^{z-1}\mathrm{d}t \,,
\end{align*}
las cuales claramente cumplen con
\[
\gamma\left(  z,\alpha\right)  +\Gamma\left(  z,\alpha\right)  =\Gamma\left(
z\right) \,,
\]
y en resumen
\begin{align*}
\gamma\left(  z+1,\alpha\right)    & =z\gamma\left(  z,\alpha\right)-\alpha^{z}\mathrm{e}^{-\alpha}\\
\Gamma\left(  z+1,\alpha\right)    & =z\Gamma\left(  z,\alpha\right)+\alpha^{z}\mathrm{e}^{-\alpha} \,.
\end{align*}

\subsection{{\color{Fuchsia}Ejemplos}}

\subsection{{\color{red}Practicando con Maxima}}

\subsection{{\color{OliveGreen}Ejercicios}}


